feat: 利用DFA和language证明了pumping lemma

src/DFA.lean
@@ -1,5 +1,7 @@
 import init.data.list.basic
 import data.fintype.basic
+import tactic.norm_num
+import language
 /- explicit type argument -/
 universes u v
 /-- 按照DFA的形式化定义其五元组表示, 不过这里没有使用集合论而采用了类型论进行表示
@@ -50,5 +52,112 @@ def eval : list α → σ := M.eval_from M.start
 lemma eval_from_of_append (start: σ) (x y: list α) :
   M.eval_from start (x ++ y) = M.eval_from (M.eval_from start x) y :=
   x.foldl_append _ _ y
+
+/- `M.accepts x`能接受`x`，如果对于`x`有`M.eval x ∈ M.accept` -/
+def accepts : language α :=
+  λ x, M.eval x ∈ M.accept
+
+lemma mem_accepts (x : list α) : x ∈ M.accepts ↔ M.eval_from M.start x ∈ M.accept := by refl
+
+/- fintype说明σ是有限的类型(集合)而非无限的类型(集合) -/
+lemma eval_from_split [fintype σ] {x : list α} {s t : σ}
+/- card是cardinal的缩写 -/
+(hlen : fintype.card σ ≤ x.length)
+(hx : M.eval_from s x = t) :
+∃ q a b c,
+x = a ++ b ++ c ∧
+a.length + b.length ≤ fintype.card σ ∧
+b ≠ [] ∧
+M.eval_from s a = q ∧
+M.eval_from q b = q ∧
+M.eval_from q c = t :=
+begin
+  /- 利用fintype上的鸽巢原理(鸽子和鸽巢都是有限的) -/
+  /- 那么有长度n和m, n和m不等,-/
+  /- 且`M.eval_from s (x.take n)` = `M.eval_from s (x.take m)`-/
+  obtain ⟨n, m, hneq, heq⟩ := fintype.exists_ne_map_eq_of_card_lt
+  (λ n : fin (fintype.card σ + 1), M.eval_from s (x.take n)) (by norm_num),
+  /- 不失一般性，我们可以假设n≤m -/
+  wlog hle : (n : ℕ) ≤ m using n m,
+  /- 又已经知道n和m不等了，所以n<m -/
+  have hlt : (n : ℕ) < m := (ne.le_iff_lt hneq).mp hle,
+  /- m:|σ| + 1 ≤ |σ|, n < m < |σ| -/
+  have hm : (m : ℕ) ≤ fintype.card σ := fin.is_le m,
+  dsimp at heq,
+
+  /- 那么q,a,b,c就都找到了, 分别是:-/
+  /- q = M.eval_from s (x.take m).take n = M.eval_from s (x.take n)-/
+  /- a = x.take m-/
+  /- b = (x.take m).drop n-/
+  /- c = x.drop m -/
+  refine ⟨M.eval_from s ((x.take m).take n), (x.take m).take n, (x.take m).drop n, x.drop m,
+    _, _, _, by refl, _⟩,
+
+  { rw [list.take_append_drop, list.take_append_drop] },
+
+  { simp only [list.length_drop, list.length_take],
+    rw [min_eq_left (hm.trans hlen), min_eq_left hle, add_tsub_cancel_of_le hle],
+    exact hm },
+
+  { intro h,
+    have hlen' := congr_arg list.length h,
+    simp only [list.length_drop, list.length, list.length_take] at hlen',
+    rw [min_eq_left, tsub_eq_zero_iff_le] at hlen',
+    { apply hneq,
+      apply le_antisymm,
+      assumption' },
+    exact hm.trans hlen, },
+
+  have hq :
+    M.eval_from (M.eval_from s ((x.take m).take n)) ((x.take m).drop n) =
+      M.eval_from s ((x.take m).take n),
+  { rw [list.take_take, min_eq_left hle, ←eval_from_of_append, heq, ←min_eq_left hle,
+        ←list.take_take, min_eq_left hle, list.take_append_drop] },
+
+  use hq,
+  rwa [←hq, ←eval_from_of_append, ←eval_from_of_append, ←list.append_assoc, list.take_append_drop,
+       list.take_append_drop]
+end
+
+/- x绕回来了,多用几个x多绕几圈或者不绕 -/
+lemma eval_from_of_pow {x y : list α} {s : σ} (hx : M.eval_from s x = s)
+  (hy : y ∈ @language.star α {x}) : M.eval_from s y = s :=
+begin
+  rw language.mem_star at hy,
+  rcases hy with ⟨ S, rfl, hS ⟩,
+  induction S with a S ih,
+  { refl },
+  { have ha := hS a (list.mem_cons_self _ _),
+    rw set.mem_singleton_iff at ha,
+    rw [list.join, eval_from_of_append, ha, hx],
+    apply ih,
+    intros z hz,
+    exact hS z (list.mem_cons_of_mem a hz) }
+end
+
+/- pump lemma的证明-/
+/- 同样先限定σ是个finite type, x是α上的串, hx表明该串能被M接收-/
+/- hlen表明x的长度要大于等于|σ|(也就是pump lemma里说的那个`N`)-/
+/- 然后用∃对串进行拆分-/
+lemma pumping_lemma [fintype σ] {x : list α} (hx : x ∈ M.accepts)
+  (hlen : fintype.card σ ≤ list.length x) :
+  ∃ a b c, x = a ++ b ++ c ∧ a.length + b.length ≤ fintype.card σ ∧ b ≠ [] ∧
+  {a} * language.star {b} * {c} ≤ M.accepts :=
+begin
+/- 首先利用上面的辅助定理`eval_from_split`进行拆分找到abc并获取相应的结论-/
+  obtain ⟨_, a, b, c, hx, hlen, hnil, rfl, hb, hc⟩ := M.eval_from_split hlen rfl,
+  use [a, b, c, hx, hlen, hnil],
+  intros y hy,
+  /-拆分hy-/
+  rw language.mem_mul at hy,
+  rcases hy with ⟨ ab, c', hab, hc', rfl ⟩,
+  rw language.mem_mul at hab,
+  /-再拆hab-/
+  rcases hab with ⟨ a', b', ha', hb', rfl ⟩,
+  rw set.mem_singleton_iff at ha' hc',
+  substs ha' hc',
+  have h := M.eval_from_of_pow hb hb',
+  rwa [mem_accepts, eval_from_of_append, eval_from_of_append, h, hc]
+end
 
 end DFA
